\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{geometry}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage[table,x11names]{xcolor}
\inputencoding{utf8}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{mwe} \usepackage{graphicx} \makeatletter
\newcommand\nobreakpar{\par\nobreak\@afterheading} \makeatother

\begin{document}
\begin{center}
  \includegraphics{logo.png} 
\end{center}

\begin{center}
  \huge Projekt bazy danych książek
\end{center}

\vspace{2cm}

\begin{center}
  \begin{tabular}{l|l}
    Autorzy & Mateusz Szyposzyński, Teodor Kawecki \\\hline
    Prowadzący & dr inż. Roman Ptak \\\hline
    Część projektu & 1 \\\hline
    Data oddania & \today \\\hline
    Ocena & \\
  \end{tabular}
\end{center}

\vfill
\begin{center}
  \today
\end{center}

\newpage ~\newpage
\section{Wstęp}
\subsection{Cel projektu}
  Celem projektu jest stworzenie bazy danych książek, która umożliwiać będzie wygodne \\i sprawne działanie małej biblioteki miejskiej. Kolejnym celem będzie napisanie aplikacji dostępowej.
\subsection{Zakres projektu}
  Zakres projektu obejmuje zaprojektowanie, zaimplementowanie i wdrążenie systemu obsługi bazy danych książek w bibliotece.
  \section{Analiza wymagań}
  \subsection{Opis działania i schemat logiczny}
    Obsługą aplikacji dostępowej zajmować będzie się pracownik biblioteki. Będzie ona się łączyła z lokalną bazą danych i umożliwiała operacje dodawania, usuwania, zmieniania odpowiednich rekordów w postaci książek i użytkowników.

  \subsection{Wymagania funkcjonalne}
   Baza danych będzie umożliwiać:
   \begin{itemize}
     \item sprawną obsługę czytelników:
       \begin{itemize}
	 \item dodawanie czytelników
	 \item usuwanie czytelników
	 \item edycja czytelników
	 \item sprawdzenie wypożyczonych książek przez czytelnika
	 \item sprawdzenie należności czytelnika wobec biblioteki
       \end{itemize}
     \item sprawdzenie dostępności książek.
     \item wyszukiwanie książek po tytule, autorze, gatunku, dacie wydania, wydawnictwie.
     \item rezerwację książki w przypadku niedostępności.
     \item sprawdzenia terminów wypożyczeń książki.
     \item sprawdzenie pozycji na regale.
     \item wypożyczanie książek \\ ~\\
      \item sprawną obsługę książek: 
       \begin{itemize}
	 \item dodawanie książek 
	 \item usuwanie książek 
	 \item edycja książek 
       \end{itemize}
   \end{itemize}

   \subsection{Wymagania niefunkcjonalne}
   \subsubsection{Wykorzystywane technologie i narzędzia}
   \begin{itemize}
     \item Język SQL
     \item Baza danych Microsoft SQL server
     \item System operacyjny Microsoft Windows 10
     \item Język C\# wraz ze środowiskiem Visual Studio 2017 Community
     \item Aplikacja desktopowa do komunikacji z bazą danych
   \end{itemize}

   \subsubsection{Wymagania dotyczące rozmiaru bazy danych}
    Baza danych będzie przeznaczona dla małej biblioteki miejskiej - 20000 książek i 5000 użytkowników. Biblioteką zajmują się 4 osoby. Na podstawie przeprowadzonych statystyk przez bibliotekę, szacuje się 400 czytelników korzystających z usług biblioteki miesięcznie. Średnia ilość wypożyczanych książek przez czytelnika to 3.

    \subsubsection{Wymagania dotyczące bezpieczeństwa systemu}
    \begin{itemize}
      \item Wymagane będzie logowanie się do aplikacji.
      \item Hasła w bazie danych będą zahaszowane.
      \item Pod koniec każdego dnia przeprowadzany będzie Backup.
    \end{itemize}

   \subsection{Przyjęte założenia projektowe - podsumowanie}
    System powinien być:
    \begin{itemize}
      \item Łatwy w obsłudze:
	\begin{itemize}
	  \item Prosta obsługa użytkowników i książek
	  \item Intuicyjny interfejs aplikacji desktopowej
	\end{itemize}
      \item Dobrze zabezpieczony:
	\begin{itemize}
	  \item Wymaganie logowanie
	  \item Zahaszowane hasła w bazie danych
	  \item Codzienny Backup
	\end{itemize}
      \item Posiadający funkcjonalności:
	\begin{itemize}
	  \item Dodawanie, usuwanie, edycja rekordów użytkowników i książek
	  \item Wypożyczanie książek, sprawdzanie dostępności, terminów i rezerwacji książek
	  \item Wyszukiwanie książek według odpowiednich kryteriów 
	  \item Sprawdzenie pozycji na regale
	\end{itemize}
    \end{itemize}

  \section{Projekt systemu}
    \subsection{Projekt bazy danych}
      \subsubsection{Analiza rzeczywistości i uproszczony model konceptualny}
	Baza danych książek będzie obsługiwana przez pracownika biblioteki.
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.3]{konceptualny.png}
	  \caption{Model konceptualny bazy danych}
	\end{figure}
	
	
      \subsubsection{Model logiczny i fizyczny}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{logicznyfizyczny.png}
	  \caption{Model logiczny i fizyczny bazy danych}
	\end{figure}
	
      \subsubsection{Inne elementy schematu - mechanizmy przetwarzania danych}
	Baza danych zaopatrzona będzie w widoki:
	\begin{itemize}
	 \item Biblioteka - zawierający pola:
	    \begin{itemize}
	     \item z tabeli Biblioteka: regon, nazwa oddziału
	     \item z tabeli Adres: miejscowość, ulica, nr domu, nr mieszkania, nr telefonu
	    \end{itemize}
	 \item Czytelnik - zawierający pola:
	    \begin{itemize}
	     \item z tabeli Czytelnik: pesel, imię, nazwisko
	     \item z tabeli Adres: miejscowość, ulica, nr domu, nr mieszkania, nr telefonu
	    \end{itemize}
	 \item Pracownik - zawierający pola:
	    \begin{itemize}
	     \item z tabeli Pracownik: pesel, login, hasło
	     \item z tabeli Adres: miejscowość, ulica, nr domu, nr mieszkania, nr telefonu
	    \end{itemize}
	 \item Książki - zawierający pola:
	    \begin{itemize}
	     \item z tabeli Książki - sygnatura, tytul, isbn
	     \item z tabeli Wydawnictwo - wydawnictwo
	     \item z tabeli Rok wydania - rok
	     \item z tabeli Grupa autorów
		\begin{itemize}
		 \item z tabeli Autor - imię, nazwisko
		\end{itemize}
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
	Dodatkowo baza danych będzie wyposażona w indeksy z kolumny:
	\begin{itemize}
	 \item pesel dostępnej z tabeli Czytelnik 
	 \item isbn dostępnej z tabeli Książka
	 \item tytul dostępnej z tabeli Książka
	 \item rok dostępnej z tabeli Rok wydania
	 \item nazwisko dostępnej z tabeli Autor
	 \item wydawnictwo dostępnej z tabeli Wydawnictwo
	\end{itemize}

      \subsubsection{Projekt mechanizmów danych bezpieczeństwa na poziomie bazy danych}
	Pod koniec każdego dnia będzie wykonywany backup bazy danych.\\
	\begin{center}
	  \begin{tabular}{|r|r|r|} \hline
	    Tabela \textbackslash Prawa dostępu &  Bibliotekarz & Czytelnik \\ \hline
	    Biblioteka & odczyt & brak \\ \hline
	    Czytelnik & całkowite& odczyt \\ \hline
	    Pracownik & całkowite & brak \\ \hline
	    Pesel & całkowite & brak \\ \hline
	    Adres & całkowite & brak \\ \hline
	    Książki & całkowite & brak \\ \hline
	    Wydawnictwo & całkowite & brak \\ \hline
	    Rok wydania & całkowite & brak \\ \hline
	    Grupa autorów & całkowite & brak \\ \hline
	    Autor & całkowite & brak \\ \hline
	    Szczegóły wypożyczenia & całkowite & brak \\ \hline 
	    Kara & całkowite & brak \\ \hline
	  \end{tabular}\\ \bigskip
	Opis praw dostępu do poszczególnych tabel w bazie danych
	\end{center}
    \subsection{Projekt aplikacji użytkownika}

      \subsubsection{Architektura aplikacji i diagramy projektowe}
	Aplikacja będzie wykorzystywała wielowątkowość w celu
	  zapewnienia funkcjonowania interaktywnych elementów aplikacji.
  \begin{center}
    \begin{figure}[H]
      \centering
	\includegraphics[width = 12cm]{diagramprzypadkow.png}
	\caption{Diagram przypadków użycia}
    \end{figure}
  \end{center}

      \subsubsection{Interfejs graficzny i struktura menu}
      Poniżej został przedstawiony przykładowy interfejs graficzny i struktura menu dla aplikacji.
      
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/1.PNG}
	  \caption{Interfejs graficzny - menu logowania}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.8]{zdjecia/2.PNG}
	  \caption{Interfejs graficzny - menu główne}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/3.PNG}
	  \caption{Interfejs graficzny - menu obsługi książki}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.8]{zdjecia/4.PNG}
	  \caption{Interfejs graficzny - menu wypożyczenia książki}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/5.PNG}
	  \caption{Interfejs graficzny - menu obsługi użytkownika}
	\end{figure}


      \subsubsection{Metoda podłączenia do bazy danych - integracja z bazą danych}
      Podłączenie do bazy danych będzie zapewniać biblioteka System.Data dostępna z platformy programistycznej .Net Framework.

      \subsubsection{Projekt zabezpieczeń na poziomie aplikacji}
	Aplikacja będzie wymagać zalogowania się w celu korzystania z niej. Hasła będą hashowane za pomocą md5. 
	


	\section{Implementacja systemu baz danych}
	System bazy danych został stworzony za pomocą programu Microsoft SQL Server, ponadto został zaimplementowany za pomocą narzedzia MS SQL Server Management Studio.
	\subsection{Tworzenie tabel i definiowanie ograniczeń}
	Tabele oraz ograniczenia zostały zdefiniowane zgodnie z założeniami.
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_biblioteka.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela biblioteka}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_czytelnik.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela czytelnik}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_pracownik.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela pracownik}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_adres.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela adres}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_ksiazki.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela ksiazka}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_autor.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela autor}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_grupa.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela grupa autor}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_wydawnictwo.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela wydawnictwo}
	\end{figure}
	
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_rok.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela grupa rok}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_szczegoly.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela grupa autor}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/tab_kara.PNG}
	  \caption{Zaimplementowana tabela kara}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.1/Relacje.PNG}
	  \caption{Diagram przedstawiający relacje między tabelami}
	\end{figure}
	
	\subsection{Implementacja mechanizmów przetwarzania danych}
	Baza danych została wyposażona w takie mechanizmy jak widoki oraz indeksy zgodnie z założeniami.
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.2/view_biblioteka.PNG}
	  \caption{Widok biblioteka}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.2/view_czytelnik.PNG}
	  \caption{Widok czytelnik}
	\end{figure}
	
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.2/view_pracownik.PNG}
	  \caption{Widok pracownik}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.2/view_ksiazki.PNG}
	  \caption{Widok ksiazki}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.2/IX_ksiazki.PNG}
	  \caption{Indeksy dla tabeli ksiazki}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.2/IX_nazwisko.PNG}
	  \caption{Indeksy dla tabeli autor}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.2/IX_ksiazki.PNG}
	  \caption{Indeksy dla tabeli czytelnik}
	\end{figure}
	
	\subsection{Implementacja uprawnień i innych zabezpieczeń}
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punk_jakis/1.PNG}
	  \caption{Lista użytkowników serwera SQL}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punk_jakis/2.PNG}
	  \caption{Dodanie nowego użytkownika}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punk_jakis/3.PNG}
	  \caption{Ustawienie uprawnień użytkownika}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punk_jakis/4.PNG}
	  \caption{Nowo dodany użytkownik}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punk_jakis/5.PNG}
	  \caption{Logowanie się do serwera SQL}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punk_jakis/6.PNG}
	  \caption{Wymagana zmiana hasła dla nowo dodanego użytkownika}
	\end{figure}

	\subsection{Testowanie bazy danych na przykładowych danych}
	Baza danych zostało przetestowana pod względem dodawania rekordów, zgodności typów, zdefiniowanych ograniczeń, dostępu do bazy, dodanych mechanizmów przetwarzania danych.
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.4/dzial_autor.PNG}
	  \caption{Przykładowe dodawanie nowych rekordów do tabeli autor}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.4/zly_typ.PNG}
	  \caption{Błąd wynikający z wprowadzenia złego typu danych}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.4/nn.PNG}
	  \caption{Próba wprowadzenia danych nie wypełniając wszystkich wymagających pól}
	\end{figure}  
	  
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.4/view_biblioteka.PNG}
	  \caption{Działanie widoku biblioteki}
	  \end{figure}
	
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.4/view_ksiazki.PNG}
	  \caption{Działanie widoku ksiazki}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.4/view_pracownik.PNG}
	  \caption{Działanie widoku pracownika}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt4.4/view_czytelnik.PNG}
	  \caption{Działanie widoku czytelnika}
	  \end{figure}
	  
	  \section{Implementacja i testy aplikacji}
	  
	  \subsection{Instalacja i konfigurowanie systemu}
	  W celu możliwości korzystania z aplikacji będzie wymagane zainstalowanie .NET Framework w minimum wersji 4.5.2, który jest dostępny ze strony Microsoftu. 
	  \subsection{Instrukcja użytkowania aplikacji}
	  Aby móc korzystać z aplikacji wymagane jest zalogowanie się do niej. Każdy z pracowników do tego upoważnionych otrzyma indywidualne hasło i login, które należy wpisać, a następnie
	  wcisnąć przycisk zaloguj. 
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt5.1/panel_logowania.PNG}
	  \caption{Panel logowania w którym należy wpisać swój login i hasło, a nastepnie zalogować się}
	  \end{figure}
	  
	  Po zalogowaniu się otworzy się nowe okienko. Jest nim menu główne. Znajdują się tam podstawowe informacje o książce i czytelnikach oraz trzy przyciski.
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	    \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt5.1/menu_glowne.PNG}
	  \caption{Menu główne}
	  \end{figure}
	  
	  W przypadku jeśli chcemy zająć się: \\
	  \begin{itemize}
	   \item obsługą czytelnika - należy wcisnąć przycisk Obsługa czytelnika. \\
	   Następnie otworzy się okno z możliwością jego obsługi. Po jego lewej stronie znajduje się lista wszystkich czytelników. Powyżej jej znajduje się pole, 
	   gdzie można wyszukiwac ich po nazwisku. W tym celu należy w polu wyszukiwania wpisać naziwsko, a następnie nacisnąć przycisk Szukaj, lub ENTER. Po kliknięciu na czytelnika po prawej stronie pojawią się wszystkie informacje na jego temat. Znajdują sie tam również przyciski takie jak usuń, który usuwa wciśniętego czytelnika i przycisk dodaj, który dodaje nowych czytelników jeśli zostały wypełnione prawidłowo wszystkie wymagane pola.
	   
	   \begin{figure}[H]
	  \centering
	     \includegraphics[scale = 0.6]{zdjecia/punkt5.1/obsluga_czytelnika.PNG}
	  \caption{Okno obsługa czytelnika}
	  \end{figure}
	   
	  \item obsługa książek - należy wcisnąć przycisk obsługa książek
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.1/obsluga_czytelnika.PNG}
	  \caption{Okno obsługa książek}
	  \end{figure}
	  Po wciśnięciu pojawi się nowe okno. Po jego lewej stronie znajduje się lista książek. Powyżej jej znajduje się pole do wyszukiwania ich po tytule. Aby wyszukać ksiażkę, należy w polu wyszukiwania wpisać tytuł ksiażki, a następnie nacisnąć przycisk Szukaj, lub ENTER. Po kliknięciu na daną książkę po prawej stornie pojawią się szczegółowe informacje na jej temat. W celu dodania książki należy wypełnić prawidłowo wszystkie wymagane pola i kliknąć przycisk Dodaj książkę.
	  \end{itemize}

	  
	  \subsection{Testowanie opracowanych funkcji systemu}
	  W aplikacji zostały zaimplementowane podstawowe funkcjonalności aplikacji oraz zgodne z diagramami przypadków użycia.
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/panel_logowania_brak_u.PNG}
	  \caption{Panel logowania - proba wpisania nieistniejącego użytkownika}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/panel_logowania_brak_h.PNG}
	  \caption{Panel logowania - proba wpisania nieprawidłowego hasła}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - wyświetlenie szczegółowych informacji}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - wyświetlenie szczegółowych informacji}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika_brak_pole.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - próba dodania czytelnika bez wypełnienia wszystkich wymaganych pól}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika_pesel.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - próba dodania czytelnika, którego pesel istnieje w bazie}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika_dodawanie.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - dodawanie czytelnika}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika_dodawanie.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - dodany czytelnik}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika_usuwanie.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - usunięty czytelnik Teodord Kaweck4}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_czytelnika_szukaj.PNG}
	  \caption{Obsługa czytelnika - wyszukiwanie czytelników o nazwisku Kawecki}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_ksiazek_lista.PNG}
	  \caption{Obsługa książek - wyświetlenie szczegółowych informacji}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_ksiazki_syg.PNG}
	  \caption{Obsługa książek - próba dodania istniejącej książki}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	    \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_ksiazki_dodawanie.PNG}
	  \caption{Obsługa książek - dodawanie książki}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_ksiazki_dodano.PNG}
	  \caption{Obsługa książek - dodano książkę o tytule Nowa książka}
	  \end{figure}
	  
	  \begin{figure}[H]
	  \centering
	  \includegraphics[scale = 0.5]{zdjecia/punkt5.2/obsluga_ksiazki_szukaj.PNG}
	  \caption{Obsługa książek - szukanie książki o tytule Pani domu}
	  \end{figure}
	  
	  \subsection{Omówienie wybranych funkcjonalności systemu}
	
	  \subsubsection{Implementacja dostępu do bazy danych}
	  Dostęp do bazy został uzyskany za pomocą biblioteki System.Data i System.Data.SqlClient. Napisano własną klasę obsługującą bazę. 
	  Zasada jej działania polegała na wysyłaniu zapytań do bazy i odbieraniu ich odpowiedzi i przetwarzaniu uzyskanych informacji.
	 %\lstset{basicstyle=\tiny}
	 %\lstinputlisting{kod/sql.cs}
	  %\subsubsection{Implementacja wybranych funkcjonalności systemu}
	  %W systemie zostały zaimplementowane funkcjonalności zgodne z diagramem przypadków użycia, czyli szukanie książek, czytelników, dodawanie ich.
	  %\lstinputlisting{kod/sql2.cs}
	  %\subsubsection{Implementacja mechanizmów bezpieczeństwa}
	  %Zaimplementowanym mechanizmem bezpieczeństwa jest szyfrowanie md5 danych takich jak hasło dla bibliotekarza.
	  %\lstinputlisting{kod/Form1.cs}

  \section{Wnioski}
  Ważnym elementem przy realizacji tak dużego projektu są dobre założenia projektowe - jeżeli zostały sumiennie i starannie wykonane, realizacja programu dostępowego nie stanowi żadnego problemu. W odróżnieniu od podejścia Code First, programista panuje nad strukturą bazy bazy danych, która w drugim podejściu może być bardzo skomplikowana. Również ważnym wyborem było środowisko bazodanowe, z którym komunikuje się aplikacja dostępowa. Ze względu na to, że program został napisany w języku $c\#$, oczywistym wyborem była baza Microsoft SQL Server.

  Wszystkie założenia projektowe nie zostały zrealizowane, ze względu na ograniczony czas oraz na złożoność projektu. 

\end{document}
